%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in hungarian
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Kivonat}\addcontentsline{toc}{chapter}{Kivonat}

Az elkövetkezendõ évtizedekben otthonaink által nyújtott kényelmi funkciók, és szolgáltatások alapvetõ mértékben változhatnak meg.
Az egyes eszközök Internet képessé tétele csak a kezdet, az általuk gy\H{u}jtött adattömeg és a biztosított funkcionalitás globális összehangolása
jelenheti a valódi áttörést. Nem kérdéses hogy az épületek automatizálása, okossá tétele, a villamosmérnöki kutatások és fejlesztések egyik
legjelentõsebb színtere lesz a közeljövõben.

Az elsõdleges célom az volt, hogy megismerjem az IOT és okosotthon területeken használt technológiákat, és egy magam által tervezett, egyszer\H{u} rendszeren szerezhessek tapasztalatot a hardvertervezéstõl kezdõdõen, a webes protokollokon át, egészen a magas szint\H{u} felhasználói felületekig bezáróan.

Dolgozatom elsõ felében két, a témában íródott, összefoglaló jelleg\H{u} cikket tekintek át, különös tekintettel az okosotthonok terjedését akadályozó problémákra, illetve hogy mely technológiák és technikák terjedtek el leginkább. 

A diplomaterv keretében elkészítek egy központi egységbõl, és három perifériából álló demonstrációs rendszert.
A központi eszköz szerepét egy érintõkijelzõvel felszerelt Raspberry Pi 3 játssza. A funcionalitást biztosító alkalmazást a Qt keretrendszer
segítségével Linux operációs rendszerre valósítottam meg. A rendszerhez készült továbbá egy környezeti szenzor (hõmérséklet, páratartalom, légnyomás, illetve 4 csatornás fény mérésével), egy mágneses elven m\H{u}ködõ nyitásérzékelõ, és egy távolról kapcsolható 230V-os aljzat energiaméréssel. A megoldás szabványos WiFi hálózaton keresztül kommunikál.



\vfill


%revolutionize%

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in english
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Abstract}\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

In the forthcoming decades, the comfort functions and services provided by our homes, may change drastically. Making the individual devices Internet
ready is just the beginning, fitting the collected data and the provided functionality together might be the real breakthrough. Without a doubt the 
automation of buildings (smart home) will be a major stage of development and innovation in electrical engineering in the near future.

My primary goal was to get to know the technologies applied on the fields of IOT and smart home, and acquire experience from fields like hardware design, Internet protocol and the creation of high level user interfaces.

At the first part of my paper, I review two summary articles written on the topic, with special emphasis on factors prohibiting
the spread of smart homes, and the popular applied tools and techniques.

Under my thesis I create a demonstration system with a central unit and three peripherals. The role of the central unit is played by a touchscreen equipped Raspberry Pi 3. The application providing the functionality was implemented with the Qt framework on Linux operating system. Furthermore an
environmental sensor (measuring temperature, humidity, air pressure and 4 channel light) a magnetic open detector and a remote switchable 230V network socket with power metering are added to the setup. The solution communicates through a standard WiFi network.
 
\vfill
