%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Komponensek és technológiák}
%----------------------------------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------------
\section{WiFi és a IEEE 802.11-es szabvány \cite{wiki-wifi} \cite{wiki-ieee802.11}}
%----------------------------------------------------------------------------


%----------------------------------------------------------------------------
\section{WiFi képes mikrokontroller (ESP8285) \cite{esp8266-ds} \cite{esp8266-sysdesc} \cite{esp8266-techref}}
%----------------------------------------------------------------------------

Az ESP8285 egy WiFi képes mikrokontroller teljes TCP/IP implementációval, kifejezetten IOT (Internet of Things) alkalmzásokhoz szánva. A chip 2016 nyarán került forgalomba, de egy korábbi változat, az ESP8266 már 2014 -óta jelen van. Az egyetlen különbség az ESP8285-be integrált 1MB flash memória, ami az esetek többségében feleslegessé tette az ESP8266 még szükséges külsõ memóriamodult. Emiatt minden mindkét változat adatlapjai és a leírások is érvényesek.
A chipcsalád az utóbbi idõben nagy népszer\H{u}ségre tett szert, köszönhetõen annak, hogy a gyártó kínai mellett angolul is elérhetõvé tette a dokumentációt, illetve megnyitotta az SDK-t. 

Az ESP8285 modul kis méret\H{u}, ára rendkívül kedvezõ (2\$ körül nagy tételben), és csak minimális kiegészítõ áramkört igényel, és antennaválasztásnál is nagy szabadságot enged a felhasználónak.

A modul magját egy Tensilica LX106 egység képzi, ami egy 80Mhz-en (opcionálisan 160Mhz ig növelhetõ) 32 bites RISC architektúrtájú mikrokontroller. A chip alapértelmezettként AT parancsokkal irányítható, soros portról vagy akár egy másik mikrokontrollerrõl. Komplexebb funkcionalitás implementálására is számtalan lehetõség van. A legfontosabbak:

\begin{itemize}  
	\item GCC alapú toolchain (egy hivatalos gyártó által fenntartott és egy alternatív változat)
	\item NodeMCU (IOT platform, Lua szkriptnyelven programozható)
	\item Arduino C++ platform 
	\item MicroPython (Python szkriptnyelv értelmezõ)
\end{itemize}

Az egység a tervezés szempontjából legfontosabb tulajdonságai, támogatott protokollok és technológiák: 

\begin{itemize} 
	\item 802.11 b/g/n/e/i támogatás
	\item Wifi Direct (P2P)
	\item Titkosítási szabványok hardveres gyorsítása
	\item+20 dBm adás
	\item-91 dbm vétel
	\item Perifériák: UART, SDIO, SPI, I2C, I2S, IR Remote Control, GPIO, ADC, PWM
	\item M\H{u}ködési feszültség: 3.0 V - 3.6 V
	\item Tokozás: QFN32-pin (5 mm x 5 mm)
	\item Hálózati protokollok: IPv4, TCP, UDP, HTTP, FTP 
	
\end{itemize}

A Wifi-s kommunikáció egyik gyenge pontja az energiafogyasztás. A jelsugárzás nagy áramfelvétellel jár együtt, illetve az átlagfogyasztás is viszonylag magas. Ezen hátrány kiküszöbölésére, ha az alkalmazási mód lehet?vé teszi, a chip támogat több energiakímél? m?ködési módot. A jellemz? fogyasztási adatok:

\begin{table}[ht]
	\footnotesize
	\centering
	\caption{ESP8285 fogyasztási adatai}
	\begin{tabular}{l r}
		Mód & Fogyasztás \\
		\hline
		Tx 802.11n (adás) & 170 mA\\

		Rx 802.11n (vétel) & 56 mA\\

		Modem-Sleep & 15 mA\\
		
		Light-Sleep & 0.9 mA\\
		
		Deep-Sleep & 10 $\mu A$\\
		
		Kikapcsolva & 0.5 $\mu A$\\
	\end{tabular} 
\end{table}


%----------------------------------------------------------------------------
\section{Tápellátás}
%----------------------------------------------------------------------------

A tervezési feladat része volt minden egyes eszközhöz az optimális tápellátási módot kiválasztani. A központi egység és a programozható
fali aljzat hálózati áramról m\H{u}küdik, míg a környezeti szenzor és a nyitásérzékelõ hordozható energiaellátást igényel.

(A hálózati feszültségrõl való táplálásról majd késõbb írok. Elõzetesen mindenképp izolált megoldást szeretnék alkalmazni, mint pl. a Flyback converter.)


Az elsõ és legkézenfekvõbb megoldás a mobil eszközökben rendkívül elterjedt Li-ion akkumulátor. Energia és teljesítménys\H{u}r\H{u}ségben is kiváló, nem mérgezõ, és nem rendelkezik memóriaeffektussal. Töltöttségét rendkívül lassan veszíti el. Még kimerült állapotban is képes 3V feszültséget szolgáltatni, ami azt jelenti, hogy 3-3.6V t\H{u}rés\H{u} áramkörökkel az akkumulátor teljes kapacitását ki tudom használni, és elegendõ egy cella. Mivel töltés után a cellafeszültség elérheti a 4.2V-ot, ezért az áramkör mindenképp védelemre szorul. A Li-ion alapú megoldások rendelkeznek hátrányokkal is. Túltöltés és mélykisülés ellen védõáramkört kell alkalmazni. Ennek hiányában a megoldás t\H{u}zveszélyes. Az akkumulátor cella rendkívül sérülékeny, ezért szükség van a fizikai védelemre. Hátrányként említhetõ meg a Li-ion cella öregedése is, de a legtöbb esetben, mire a teljesítménycsökkenés relevánsá válik, maga a készülég is elavul. Ha mégis hosszú távú üzemre terveznénk, gondolni kell az akkumulátor cserélhetõségére.

Alternatíva lehet három darab 1.5V-os ceruzaelem használata is, de mivel ez esetben, ha nem akarok elfogadhatatlanul rossz hatásfokot, valamilyen kapcsolóüzem\H{u} tápegységet kell használnom, jelentõs méret\H{u} kiegészítõ áramkörrel. Rádiófrekvenciás alkalmazásoknál jelentõsége van a tápellátás zajmentességének is. Mivel a három elem mérete meghaladja azt a áramkör méretet amit alkalmazni szeretnék, ezért ezt a megoldást elvetendõnek gondolom.

Kis mérete miatt felmerühet egy nem újratölthetõ Li-ion gombelem alkalmazása is, elsõdlegesen akkor, amikor fontos a kis méret és súly, valamint a készülék csak ritkán, rövid idõtartamokra van bekapcsolva. Mivel a WiFi adó áramfelvétele rövidebb idõszakokban meghaladja a gombelem által biztosított maximumot, ezért szükség van egy további kondenzátor elhelyezésére is, ami viszont nagyban semlegesíti ezen megoldás eredeti elõnyeit.









