%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Bevezetõ}\addcontentsline{toc}{chapter}{Bevezetõ}
%----------------------------------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------------
\section{Motiváció}
%----------------------------------------------------------------------------

Az IOT és az épületautómatizálás két olyan terület, melynek jelentõsége a következõ évtizedben jelentrõsen nõni fog. Számos technológia mint a kompakt egycsipes WiFi és Bluetooth adók, az NFC (Near Field Communication), az IPv6, a mesterséges inteligencia fejlõdése, és az hogy a legtöbben rendelkenek okostelefonnal és internet kapcsolattal, lehetõséget biztosít eddig elképzelhetetlen színvonalú szolgáltatás eléréséhez. Az okosotthonok által nyújtott érték alapvetõen három kategóriába sorolható:

\begin{itemize}  
	\item Kényelem
	\item Biztonság
	\item Energiahatékonyság
\end{itemize}

A rendszerek eladhatósága szempontjából az elsõ kettõnek van nagyobb súlya.
A feladat specifikációjánál cél volt a maximális rugalmasság megtartása, és a lehetõ legnagyobb tér biztosítása a kísérletezésre, és minden esetben nyílt és elterjedt szabványok alkalamazása. A nyiltságot különösen fontosnak tartom, mivel jelenleg szerintem ez a legnagyobb gátja a hasonló rendszerek elterjedésének.

%----------------------------------------------------------------------------
\section{A dolgozat felépítése}
%----------------------------------------------------------------------------

Elsõként áttekintem az épületautómatizálásról és IOT témakörrõl elérhetõ szakirodalmat, különösen figyelve azok aktualitására.
Ezután minden részegységnek külön fejezetet szentelve, ismertetem az elkészített hardvert és szoftvert, illetve a rendszerbe történõ integrációját.
Végül a szerzett tapasztalatokat összegezve, megviszgálom a rendszer alkalmazhatóságát és bõvítési lehetõségeit.


%----------------------------------------------------------------------------
\section{Ütemterv}
%----------------------------------------------------------------------------

Mivel a három elkészítendõ eszközöm ugyanarra a WiFi képes mikrokontrollerre épül (ESP8266), ezért prioritás volt legalább egyet közülük a minél elõbb elkészíteni, hogy másik kettõt már az összeszedett tapasztalat birtokában tudjam megtervezni. Végül a környezeti szenzorra esett a választás, mivel a tápellátása viszonylag egyszer\H{u} (nem kell hálózati áramról m\H{u}ködnie), viszont nincs szükség extrém energiatakarékosságra.

Elsõ félvre tehát cél volt egy eszköz hardverének és szoftverének elkészítése, a lehetõ legtöbb tapasztalat gyüjtése a chip m\H{u}ködésérõl, a központi egység összeszerelése, és a Linux+X11+Qt-ra épülõ alkalmazásfejlesztés lehetõségeinek megismerése. A másik két eszköz funkcionalitása is pontosításra került.

A második félévre marad a másik két eszköz megvalósítása, összehangolása és az általuk biztosított funkciókból autómatizálási mechanizmusok kreálása.